\documentclass[a4paper, 11pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}


\title{\LARGE Problém batohu \\ \Large 3. úloha \\ \large MI-PAA}
\date{\today}
\author{Karel Hynek}

\begin{document}

\maketitle

\section{Zadání a specifikace úlohy}

Zadáním této úlohy je testování kvality algoritmů řešící problém batohu. 

\subsection{Problém batohu}
\label{sub:problem_batohu}
Buď
\begin{itemize}
\item $n, M \in N$, kde $n$ vyjadřuje počet věcí a $M$ maximální nostnost batohu.
\item množina $V = \{v_1, v_2\ldots v_n\}$ vyjadřující váhy věcí
\item množina $C = \{c_1, c_2\ldots c_n\}$ vyjadřující ceny věcí
\end{itemize}

Zkonstruujte množinu $X = \{x_1, x_2\ldots x_n\}$, kde $\forall i : x_i \in \{0, 1\}$, tak aby platilo:\\
$$max \sum_{i=1}^{n} x_i \cdot c_i$$
za podmínky $\sum_{i=1}^{n} x_i\cdot v_i \leq M $ 

\section{Postup řešení}
Před začátkem každého měření jsem nejprve provedl pár zkušebních testů, abych zjistil na jakých hodnotách je vhodné zafixovat proměné, které právě netestuji.

Dálé bylo rozhodnuto, že nemá smysl testovat heuristiku podle poměru cena k váze na čas, který bude vždy stejný.

Stejně tak nemá cenu testovat algoritmus hrubé síly, Dynamické programování a metodu větví a hranic na relativní chybu, jelikož bude vždy nulová.

Rozhodl jsem se navíc vůbec netestovat algoritmus hrubé síly, jelikož podle prvotních testů byla doba výpočtu citlivá pouze na velikost vstupních dat a toto měření jsem provedl už v první úloze.

Pro měření výpočetní náročnosti jsem se rozhodl měřit pomocí doby výpočtu. Počítat testované stavy by sice bylo vhodnější, pokud by měření probíhalo na více strojích. 

Vzhledem k tomu, že od začátku semestru jsem všechna měření prováděl na jednom stroji, se stejně implementovanými datovými strukturami, rozdíl by byl minimální a naměřené trendy lze vidět i takto. Navíc je zachována měřitelnost výsledků napříč jednotlivými domácími úlohami. Měření času je tedy prováděno stejně jako v předchozích dvou domácích úkolech a to pomocí funkce \textit{clock()}.

\pagebreak
\section{Naměřené výsledky}

\subsection{Měření času}

\subsubsection{Maximální váha}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & 0.7\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & 1000\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & (100 - 98 100)\\
 \hline
 \textbf{K} & 1\\
 \hline
  \textbf{d} & 0\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{rychlost/price.png}
\end{figure}

Z grafu je patrné, že dynamické programování je citlivé na hodnotu maximální ceny. Jedná se o lineární závislost. Vzhledem k implementaci Dynamického programování je tento průběh očekávaný, jelikož doba běhu tohoto algoritmu je přímo závisla na součtu všech cen.

Metoda větví a hranic nevykazuje žádnou citlivost na maximální cenu.


\subsubsection{Maximální cena}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & 0.7\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & (25 - 9 925)\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & 200\\
 \hline
 \textbf{K} & 1\\
 \hline
  \textbf{d} & 0\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{rychlost/weight.png}
\end{figure}

Z grafů je patrné, že algoritmy nevykazují žádnou závislost doby výpočtu na maximální váze.

\subsubsection{Poměr kapacity batohu k sumární váze}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & (0.1, 1.0)\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & 1000\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & 3000\\
 \hline
 \textbf{K} & 1\\
 \hline
  \textbf{d} & 0\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{rychlost/capacity_weight.png}
\end{figure}

Z grafu je patrné, že poměr kapacity batohu k sumární váze způsobuje lineární růst doby běhu. Je to způsobeno tím, že při nižších hodnotách nám těžší prvky dřívě překročí maximální váhu a dále už se nevykonává výpočet.

U metody větví a hranic dochází k lokálnímu maximu okolo poměru 0.5. To je způsobeno tím, že při nízkých hodnotách se projevuje prořezávání podle váhy. A při vysokých zase prořezávání podle ceny.

\subsubsection{Granularita spíše menší}
\label{subsub:gran_small}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & 0.7\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & 50\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & 100\\
 \hline
 \textbf{K} & (0.1 - 3.9)\\
 \hline
  \textbf{d} & -1\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{rychlost/granularity_small.png}
\end{figure}

Dynamické programovaní vykazuje jasný klesající trend pro spíše menší prvky. Tento trend mi přijde nejzajímavější, jelikož není vůbec jednoduché odhalit příčinu. Ukazuje se, že čím časteji se v datech vyskytují menší prvky, tím dříve je nalezeno optimální řešení a algoritmus nemusí tak často kopírovat pole s výsledným vektorem prvků, umístěných v batohu.  

Metoda větví a hranic nevykazuje žádnou závislost na granularitě.

\subsubsection{Granularita spíše větší}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & 0.7\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & 50\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & 100\\
 \hline
 \textbf{K} & (0.1 - 3.9)\\
 \hline
  \textbf{d} & 1\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{rychlost/granularity_bigger.png}
\end{figure}

V tomto případě není příliš patrná závislost doby výpočtu dynamického programování na granularitě. Ovšem se zvyšujícím počtem prvků větších prvků se lehce zvyšuje doba výpočtu pomocí metody větví a hranic.

\subsubsection{FPTAS}
Všechny výše měřené parametry jsem vyzkoušel také na algoritmu FPTAS. Veškeré vypozorované trendy vycházely z dynamického programování, které je základem pro tento algoritmus.

\pagebreak

\subsection{Měření relativní chyby}

\subsubsection{Cena}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & 0.7\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & 5000\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & (25 - 99 025)\\
 \hline
 \textbf{K} & 1\\
 \hline
  \textbf{d} & 0\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{chyba/price.png}
\end{figure}

Heuristika nevykazuje žádnou závislost na maximální ceně.

\subsubsection{Váha}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & 0.7\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & (25 - 9 925)\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & 3000\\
 \hline
 \textbf{K} & 1\\
 \hline
  \textbf{d} & 0\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{chyba/weight.png}
\end{figure}

Stejně jako u maximální ceny, zde také neni patrná žádná závislost relativní chyby.

\subsubsection{Poměr kapacita k sumární váze}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & (0.1 - 1)\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & 1000\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & 3000\\
 \hline
 \textbf{K} & 1\\
 \hline
  \textbf{d} & 0\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{chyba/capacity_weight.png}
\end{figure}

U poměru maximální kapacity k sumární váze vykazuje heuristika silnou závislost. Z grafu je patrné, že čím větší poměr, tím menší relativní chyba. 

Podle mého názoru je to dáno tím, že s rostoucím poměrem se vejde do batohu více prvků a tím se zmenšuje oblast na které lze udělat chybu.

\subsubsection{Granularita (spíše menší)}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & 0.7\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & 40\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & 3000\\
 \hline
 \textbf{K} & (0.1 - 3.9)\\
 \hline
  \textbf{d} & -1\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{chyba/granularity_small.png}
\end{figure}

Zde je patrné, že relativní chyba heuristiky postupně klesá. Větší počet menších prvků nám dává větší možnost k využití batohu. Nevznikají příliš velké mezery.

\subsubsection{Granularita (spíše větší)}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry generátoru.}
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
  \textbf{Počet věcí} & 20\\
 \hline
 \textbf{Počet instancí} & 100\\
 \hline
 \textbf{Poměr kapacity batohu k sumární váze} & 0.7\\
 \hline
 \textbf{Max váha věci} & 40\\
 \hline
 \textbf{Max cena věci} & 3000\\
 \hline
 \textbf{K} & (0.1 - 6.0)\\
 \hline
  \textbf{d} & 1\\
 \hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  %\caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{chyba/granularity_bigger.png}
\end{figure}

Zde je patrné, že relativní chyba heuristiky postupně roste. Je to dáno tím, že spíše větší prvky nám dávají větší možnost k chybě.

\section{Závěr}

Změřil jsem dobu výpočtu dynamického programování a metody větví a hranic v závislosti na jednotlivých parametrech generátoru. Zjištěné závislosti jsem okomentoval a snažil se objasnit jejich původ.

Dále jsem změřil relativní chybu heuristiky podle poměru cena/váha v závislosti na parametrech generátoru. Rozvněž jsem zjištěné závislosti okomentoval a popsal jejich původ.

\pagebreak


\end{document}